\usemodule[dabeer]
\setupbodyfont[dabeerformal]

\definemathframed[graymath]
[
  frame=off,
  location=mathematics,
  background=color,
  backgroundcolor=lightgray,
  backgroundoffset=2pt
]

%% Option two looks better for Persian digits.
%% Beware that automatic translation of Latin digits to Persian
%% is not performed.
\setconstant\vulgarfractionmethod\plustwo

%% some preliminary theorem/proof environments.
%% https://mailman.ntg.nl/pipermail/ntg-context/2014/079923.html
%% TODO: define a smart proof symbol
\defineenumeration
    [theorem]
    [text=قضیه ,
%% left,inmargin,hanging,serried sort of work; top doesn't.,
     alternative=hanging,
%	 width=line,% no effect with 'serried'
%	 width=3cm,headstyle={\righttoleft\bf},	 
	 width=broad,headstyle={\righttoleft\bf},
%	 width=fit,headstyle={\righttoleft\bf},	 
     numberconversion=persiandecimals,
     distance=0.5em]
\defineenumeration[titledtheorem][theorem][title=yes]
\defineenumeration[lemma][theorem][text=لم ,]
%% Proof environment is preliminary and does not do anything special
%% if the proofs ends in a formula.  Note that the proper way to 
%% typeset such a proof is for the QED symbol to appear inside the
%% formula and not on a line by itself!
\defineenumeration
   [proof] 
   [number=no,
   text=اثبات.,
   alternative=serried,
   width=fit,
   distance=0.5em,
   headstyle={\righttoleft\it},
   closesymbol=\mathematics{\square}]

%\defineseparatorset[none][][]
%\defineseparatorset[dash][][--]
\defineseparatorset[hyphen][][-]
\setupformulas[
   numberseparatorset=hyphen,
   location=right% left is the default
]

%% \startalign puts the number on the other side (compared
%% to startformula).  So we use the following to fix it.
\defineformula[far]
\setupformula[far][location=left]
%% no effect
%\setupsubformulas[location=right]
%% left, right have no effect;
%% top/bottom/center remove the individual numbers
%\setupmathalignment[location=normal]

\starttext

حروفچینی متون ریاضی همواره از نِقاط قوت \TEX\ بوده است.
از آن‌جایی که \CONTEXT\ نیز در این زمینه تقریباً با \TEX\ یکسان است
نباید تفاوت چشمگیری وجود داشته باشد.
با این حال، مهم‌ترین مسئله استفاده از ارقام فارسی در فرمول‌های ریاضی است.

به عنوان مثال، می‌دانیم که مجموع $n$ عدد صحیح نخست برابر است با $n\frac{n+1}{2}$.
به عبارت دیگر،
%
\startformula
\sum_{i=1}^n i = n\frac{n+1}{2}.
\stopformula

در جهان امروز، از کودک دبستانی گرفته تا افراد میان‌سال، کیست که فرمول معروف
\eqref[eq:mc2]
را نشنیده باشد و آن را منسوب به آلبرت اینشتین نداند؟
با این وجود، تعداد آنانی که درکی از این رابطه ریاضی دارند اندک است.

\placeformula[eq:mc2]
\startformula
E = mc^2.
\stopformula


در \CONTEXT\ استفاده از قاب‌ها بسیار ساده است.
مثلاً قاب موجود در فرمول زیر به‌سادگی نشان می‌دهد که 
 $\log(1+x) = x + O(x^2)$.

\startformula
\log(1+x) = \graymath{x- \displaystyle{x^2\over2}} + {x^3 \over 3} + \cdots
\stopformula



در ادامه به یک مثال پیچیده‌تر نگاهی می‌اندازیم.

%% We do not need to use Persian digits inside \vfrac.
%% The conversion to Persian digits is done automatically.
\placeformula
 \startformula
 \startalign
  \NC c^2 \EQ a^2 + b^2  \NR
  \NC c \EQ \left(a^2 + b^2\right)^{\vfrac{1}{2}} \NR
  \NC a^2 + b^2 \EQ c^2  \NR
  \NC d^2 \EQ e^2        \NR
 \stopalign
\stopformula

با استفاده از دستور \type{\mbox} می‌توان در محیط ریاضی از متن فارسی بهره برد.
جهت نوشته در  \type{\mbox} از چپ به راست است.
لذا برای نوشتن عبارت فارسی بهتر است دستور \type{\righttoleft} را درون آن جای دهید.
\startformula
E = \{ x | \mbox{\righttoleft $x$ زوج است} \}.
\stopformula

یکی از زیباترین روابط ریاضی در ادامه می‌آید.
این رابطه پنج ثابت مهم ریاضیات را به یکدیگر می‌پیوندد.

\startformula
e^{i\pi} + 1 = 0.
\stopformula

برای حروفچینی عبارات چندخطی ریاضی بهتر است از \type{\startalign} بهره بگیریم.
صورت کلی برنامه خطی به شکل زیر است.

\placesubformula
\startfarformula
\startalign[n=5,align={left,right,left,middle,right}]
\NC \min   \NC  \sum_i c_i x_i    \NC           \NC \quad \NC \NR[lp:0]
\NC \mbox{subject to }   \NC  \sum_i a_{ij} x_i \NC \geq b_j \NC \NC \forall j \NR[lp:1][a]
\NC                      \NC  x_i               \NC \geq 0   \NC \NC \forall i. \NR[lp:2][b]
\stopalign
\stopfarformula

همان طور که از فلسفه \CONTEXT\ برمی‌آید،
دستور \type{\definemathalignment}
امکان تعریف عملگری برای حروفچینی برنامه‌های خطی فراهم می‌نماید.
شایان ذکر است که دستور \type{\startalign} معادل \type{\startmathalignment} می‌باشد.

همان‌طور که انتظار می‌رود امکان بهره‌گیری از شماره‌گزاری وابسته
برای فرمول‌ها در کانتکست وجود دارد.  اما در حال حاضر به‌نظر می‌رسد
که اِعمال تغییرات در جهت و نوع شماره‌گزاری به‌طورکامل پشتیبانی
نمی‌شود.
لذا برای این‌که شماره‌ها را در یک سمت قرار دهیم، یک \type{farformula} تعریف کردیم
که کلید \type{location} آن خلاف کلید مربوطه در \type{formula} است.
آن‌گاه \type{startalign} را درون \type{farformula} قرار دادیم.
به نمونه زیر توجه کنید.
\startsubformulas[eq:Rel]
\placeformula
\startfarformula
\startalign
\NC c^2 \NC= a^2 + b^2  \NR[eq:a]
\NC a^2 + b^2 \NC = c^2  \NR[eq:b]
\NC d^2 \NC = e^2        \NR[eq:c]
\stopalign
\stopfarformula
\stopsubformulas


\theorem
مجموعه اعداد صحیح نسبت به عمل جمع بسته است.

\proof
یک عدد صحیح $x$ را در نظر بگیرید.
واقعاً مدعای فوق نیازی به استدلال ندارد و اظهر من الشمس است!

\lemma
نسبت محیط دایره به قطر آن برابر با عدد $\pi$ است.

\startlemma
\input fa-norooz
\stoplemma

\starttitledtheorem{فیثاغورث}
در هر مثلث قائم‌الزاویه مجموع مجذور اندازه
دو ضلع مجاور زاویه قائمه برابر است با
مجذور اندازه وتر.
\stoptitledtheorem

\stoptext
