%% source: Farsi Wikipedia
گوگل
\footnote{به انگلیسی: Google}
 یک شرکت سهامی عام است که در زمینهٔ جستجوی اینترنتی،
رایانش ابری و تبلیغات سرمایه‌گذاری می‌کند.
این شرکت توسط لری پیج و سرگئی برین تأسیس شد
که هر دوی آن‌ها در دانشگاه استنفورد به عنوان دانشجوی دکترا حضور داشتند
و با نام «مردان گوگل» شناخته می‌شدند.
گوگل در ابتدا به عنوان یک شرکت خصوصی در ۴ سپتامبر ۱۹۹۸ ثبت شد
 و فروش اولیه سهام آن در ۱۹ اوت ۲۰۰۴ انجام شد.
لری پیج و سرگئی برین و اریک اشمیت قبول کردند که به مدت بیست سال، یعنی تا سال ۲۰۲۴ در کنار هم کار کنند.
هدف گوگل از آغاز «سازماندهی کردن اطلاعات دنیا و دسترس‌پذیر کردن آن‌ها برای عموم» بود،
و شعار غیررسمی شرکت (که توسط مهندس گوگل امیت پاتل ابداع شد
و توسط پل بوچهیت از آن حمایت شد) «شرور نباشید» (به انگلیسی: Don't Be Evil) بود.
در سال ۲۰۰۶ شرکت به محل جدید و کنونیش در مانتین ویو، کالیفرنیا منتقل شد.

گوگل بر گرفته شده از واژهٔ گوگل
\footnote{Googol}
که به معنی «یک عدد یک و صد صفر جلوی آن» است که نوعی شعار و در واقع مقصود موضوع است.
بدین معنی که گوگل قصد دارد تا سرویس‌ها، اهداف و اطلاع‌رسانی و اطلاعات خود را تا آن مقدار در وب در جهان گسترش دهد.
گوگل به طور تخمینی دارای بیش از یک میلیون سرور در سراسر جهان است،
و روزانه برروی بیش از یک میلیارد درخواست جستجو،
و حدود ۲۴ پتابایت داده تولید شده توسط کاربران پردازش انجام می‌دهد.
نتیجه رشد سریع گوگل از بدو ثبت شدن شرکت، زنجیره‌ای از محصولات، خرید و شراکت با شرکت‌های دیگر بود.
این شرکت محصولات اینترنتی سودمندی مانند سرویس ایمیل جی‌میل و شبکه‌های اجتماعی گوگل+
را به کاربران خود پیشنهاد می‌دهد.
محصولات گوگل به ابزارهای رومیزی نیز توسعه پیدا کرد،
با برنامه‌هایی مانند مرورگر وب گوگل کروم، سازماندهی و ویرایشگر تصاویر پیکاسا و پیام‌رسان فوری گوگل تاک.
گوگل سازنده پرکاربرترین سیستم‌عامل موبایل جهان، اندروید و سیستم‌عامل گوگل کروم نیز هست.

الکسا اینترنت وبگاه گوگل در آمریکا (google.com)
 را به عنوان پربازدیدکننده‌ترین سایت اینترنت در فهرستش قرار داده است،
همچنین وبگاه‌های گوگل در کشورهای دیگر مثل هند google.co.in (که در رتبه چهاردهم قرار دارد)
به عنوان پربازدیدکننده‌ترین سایت در هند و یا google.co.uk
به عنوان پربازدیدکننده‌ترین سایت در انگلیس و خیلی سایت‌های دیگر آن پربازدیدکننده‌ترین در کشور خود هستند
و در فهرست برترین صد سایت دنیا قرار دارند.
سایر متعلقات گوگل مانند یوتیوب (رتبه سوم در الکسا) یا بلاگر (رتبه ششم در الکسا) و اورکات نیز در این فهرست قرار دارند.
گوگل همچنین توسط برندز به عنوان دومین برند باارزش دنیا شناخته شده است.
شکل تجارت کنونی گوگل و خدماتی که ارائه می‌دهد باعث انتقاد از این شرکت در موضوعاتی مانند حریم، حق تکثیر، و سانسور شده است.

مقامات گوگل ارتباط بسیار نزدیکی با کاخ سفید دارند.
